\cleardoublepage \phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{ВЫВОДЫ}

\section*{ВЫВОДЫ}


В данной работе был проведен сравнительный анализ существующих моделей
управления агентов в мультиагентных системах, а также предложена новая модель,
предлагающая использование искусственной иммунной системы в качестве интеллекта
агента. Предложенная модель была сравнена с моделям на основе генетических
алгоритмов и искусственных нейронных сетей на примере решения задачи
моделирования боевых действий.

Мультиагентная система по своей природе является распределенной, но не смотря
на это в настоящее время часто применяется гибридный подход -- подход, когда
агенты являются распределенными, но существует некоторый центр управления.

Предложенная модель, как и естественная иммунная система, является полностью
распределенной и не нуждается в каком-либо центре управления. Благодаря этому,
МАС на основе этой модели могут функционировать более стабильно, так как
угроза выведения из строя центрального органа управления является не
актуальной. Кроме того, иммунная система сама по себе является мультиагентной
системой, что приводит прозрачной интерпретации иммунных терминов в контексте
МАС.

Был проведен эксперимент, суть которого заключалась в моделирование боевых
действий. Каждая боевая единица такой системы была представлена агентом,
который, в свою очередь, интерпретировался как антитело. Из-за специфики
эксперимента, решаемые агентом задачи по своей природе тоже являются
агентами (вражеские боевые единицы). В терминах иммуннологии, свои агенты
являются антителами, а вражеские -- антигенами. Каждый агент, обладая
двойственностью, содержит в себе две бинарные строки: бинарную строку
возможностей антитела и бинарную строку требований антигена. Цель эксперимента
заключалась в измерении производительности модели.

Сравнительный анализ производительности предложенной модели в зависимости
от сложности функции аффинности показал, что в системах с небольшим количеством
агентов простая функция аффинности столь же эффективна как и сложная. Поэтому
имеет смысл не усложнять систему сложной функцией и расчетами, если предметная
область проектируемой системы гарантирует малое количество агентов.

В сравнении с моделью на основе искусственной нейронной сети, предложенная
модель показывает приблизительно такие же результаты по производительности.
Но в отличии от первой, обладает рядом преимуществ, такими как: простота и
отсутствие центра управления. Модель на основе генетического алгоритма
показала наихудшие результаты, поэтому его целесообразно использовать
в паре с другими алгоритмами и методами.
